


%
% How to fix the Underfull \vbox badness has occurred while \output is active on my memoir chapter style?
% https://tex.stackexchange.com/questions/387881/how-to-fix-the-underfull-vbox-badness-has-occurred-while-output-is-active-on-m
%

% ---

\lang
% {\chapter[Page not filled]{Since this page is not being completely filled, it is generating the bottom bottom of the page}}
% {\chapter[Página não gerada]{Como esta página não está sendo completamente preenchida, ele está gerando a caixa inferior inferior da página}}
% ---


% Multiple-language document - babel - selectlanguage vs begin/end{otherlanguage}
% https://tex.stackexchange.com/questions/36526/multiple-language-document-babel-selectlanguage-vs-begin-endotherlanguage
\begin{otherlanguage*}{brazil}

\chapter{Como adicionar respostas para novas questões no Expert Bee}
\label{manual:adicionar-respostas}

Basta adicionar um arquivo dentro do diretório \texttt{\/backend}, com o nome no formato \texttt{questao\_{numeroDaQuestao}.pl}. Cada arquivo deve seguir o seguinte padrão:

\section{Estrutura do arquivo}

\subsection{Definição do módulo}
O arquivo deve começar com a declaração do módulo. O nome do módulo deve ser igual ao nome do arquivo (sem a extensão \texttt{.pl}). Além disso, o módulo deve exportar dois predicados principais:  
\begin{itemize}
    \item \texttt{questao/3}
    \item \texttt{diagnostico/3}
\end{itemize}

Exemplo:
\begin{verbatim}
:- module(questao_2465, [questao/3, diagnostico/3]).
\end{verbatim}

\subsection{Predicado \texttt{questao/3}}
O predicado \texttt{questao/3} deve ser usado para mapear uma sequência de respostas a uma nova pergunta. Ele segue o formato:
\begin{verbatim}
questao(NumeroDaQuestao, RespostasAteAgora, Pergunta).
\end{verbatim}

\begin{itemize}
    \item \texttt{NumeroDaQuestao}: Número da questão a que o arquivo se refere.
    \item \texttt{RespostasAteAgora}: Lista de respostas fornecidas pelo usuário até o momento.
    \item \texttt{Pergunta}: Pergunta a ser exibida com base nas respostas recebidas.
\end{itemize}

Exemplo:
\begin{verbatim}
questao(2465, [], "Você quer uma dica de qual solução adotar pra esse problema?").
questao(2465, ["sim"], "Você pode usar um while True para verificar, a partir da posição (a, b) na matriz, qual vizinho...").
\end{verbatim}

\subsection{Predicado \texttt{diagnostico/3}}
O predicado \texttt{diagnostico/3} deve ser usado para fornecer um diagnóstico final ou mensagem de feedback com base nas respostas completas do usuário. Ele segue o formato:
\begin{verbatim}
diagnostico(NumeroDaQuestao, RespostasCompletas, Diagnostico).
\end{verbatim}

\begin{itemize}
    \item \texttt{NumeroDaQuestao}: Número da questão.
    \item \texttt{RespostasCompletas}: Lista de respostas fornecidas.
    \item \texttt{Diagnostico}: Diagnóstico ou feedback final.
\end{itemize}

Exemplo:
\begin{verbatim}
diagnostico(2465, ["sim", "sim", "sim"], "Legal! Parabéns!").
diagnostico(2465, _, "Atente-se bem às dicas já enviadas ou pergunte novamente!").
\end{verbatim}

\section{Considerações importantes}
\begin{itemize}
    \item Certifique-se de que todas as perguntas e diagnósticos estejam relacionados ao número da questão especificado.
    \item O sistema utilizará a lista de respostas fornecida até o momento para determinar qual pergunta exibir em seguida. Portanto, as sequências de respostas devem ser consistentes.
    \item Para mensagens genéricas ou casos em que as respostas não correspondam a nenhuma sequência específica, use \texttt{\_} como curinga no campo \texttt{RespostasCompletas} no predicado \texttt{diagnostico/3}.
\end{itemize}

Com essa estrutura, o sistema poderá processar novas questões automaticamente, bastando que o arquivo correspondente seja adicionado ao diretório.

\end{otherlanguage*}


